In einem Brief an Adorno vom 30. Dezember 1945 beschreibt Thomas Mann seine Schreibtechnik gar als eine „Art von höherem Abschreiben“.


Dort auch von ›Montage‹ die Rede, wie in 'Entstehung' (GFKA 19.1, 431, 433)


Thomas Mann und seine Quellen, Frankfurt/M 1991.